\section{Числовые выражения решения}
1. $ 2\sqrt{7-4\sqrt{3}}+\sqrt{13-4\sqrt{3}} = 2\sqrt{(2 - \sqrt{3})^2} + \sqrt{(2\sqrt{3} - 1)^2} = 4 - 2\sqrt{3} + 2\sqrt{3} - 1 = 3.$\\
2. $\sqrt{3-2\sqrt{2}}-\sqrt{2}+1 = \sqrt{(\sqrt{2} - 1)^2} - \sqrt{2} + 1 = (\sqrt{2} - 1) - \sqrt{2} + 1 = 0.$\\
3. Пусть $x = 1997\cfrac{19}{6891},$ тогда $1998\cfrac{19}{6891}\cdot1997\cfrac{19}{6891}-1999\cfrac{19}{6891}\cdot1996\cfrac{19}{6891}=
(x+1)x-(x+2)(x-1)=x^2+x-x^2+x-2x+2=2.$\\
4. $(\sqrt[3]{49}+\sqrt[3]{7}+1)\cdot(\sqrt[3]{49}-1)\cdot(\sqrt[3]{49}-\sqrt[3]{7}+1) = (\sqrt[3]{49}+\sqrt[3]{7}+1)\cdot(\sqrt[3]{7}+1)\cdot(\sqrt[3]{7}-1)\\\cdot(\sqrt[3]{49}-\sqrt[3]{7}+1) = (7 - 1)\cdot(7 + 1) = 49 - 1 = 48.$\\
5. $0,815 \cdot \left (-\cfrac{2}{3}\right )-\cfrac{1}{6}\cdot(-4,385)+0,815\cdot\cfrac{1}{6}-(-4,385)\cdot\left(-\cfrac{2}{3}\right)=
0,815\cdot\left(\cfrac{1}{6}-\cfrac{2}{3}\right)+4,385\cdot\left(\cfrac{1}{6}-\cfrac{2}{3}\right)=
(0,815+4,385)\left(\cfrac{1}{6}-\cfrac{2}{3}\right)=5,2\cdot\left(-\cfrac{1}{2}\right)=-2,6.$\\
6. $(-14,09)\cdot 2\cfrac{1}{6}-6,31\cdot\left (-1\cfrac{1}{2}\right )-2\cfrac{1}{6}\cdot6,31+\left(-1\cfrac{1}{2}\right)\cdot(-14,09)=
(-14,09)\cdot\left(2\cfrac{1}{6}-1\cfrac{1}{2}\right)-6,31\cdot\left(2\cfrac{1}{6}-1\cfrac{1}{2}\right)=
(-14,09-6,31)\left(2\cfrac{1}{6}-1\cfrac{1}{2}\right)=-20,4\cdot\cfrac{2}{3}=-13,6.$\\
7. $\cfrac{\sqrt{21+8\sqrt{5}}}{4+\sqrt{5}}\cdot\sqrt{9-4\sqrt{5}}=\cfrac{\sqrt{(4+\sqrt{5})^2}}{4+\sqrt{5}}\cdot\sqrt{(2-\sqrt{5})^2}=
\cfrac{4+\sqrt{5}}{4+\sqrt{5}}\cdot(\sqrt{5}-2)=\sqrt{5}-2.$\\
8. $\sqrt{19-6\sqrt{10}}\cdot\cfrac{3-\sqrt{7}}{\sqrt{16-6\sqrt{7}}}=\sqrt{(3-\sqrt{10})^2}\cdot\cfrac{3-\sqrt{7}}{\sqrt{(3-\sqrt{7})^2}}=
(\sqrt{10}-3)\cdot\cfrac{3-\sqrt{7}}{3-\sqrt{7}}=\sqrt{10}-3.$\\
9. $\sqrt{6}+\sqrt{5}-\cfrac{1}{\sqrt{11-2\sqrt{30}}}=\sqrt{6}+\sqrt{5}-\cfrac{1}{\sqrt{(\sqrt{6}-\sqrt{5})^2}}=
\sqrt{6}+\sqrt{5}-\cfrac{1}{\sqrt{6}-\sqrt{5}}=\sqrt{6}+\sqrt{5}-\cfrac{\sqrt{6}+\sqrt{5}}{6-5}=0.$\\
10. $\sqrt{7}-\sqrt{2}-\cfrac{5}{\sqrt{9+2\sqrt{14}}}=\sqrt{7}-\sqrt{2}-\cfrac{5}{\sqrt{(\sqrt{7}+\sqrt{2})^2}}=
\sqrt{7}-\sqrt{2}-\cfrac{5}{\sqrt{7}+\sqrt{2}}=\sqrt{7}-\sqrt{2}-\cfrac{5(\sqrt{7}-\sqrt{2})}{7-2}=\sqrt{7}-\sqrt{2}-\sqrt{7}+\sqrt{2}=0.$\\
11. $(-1,5)^{-3}-\left(\cfrac{2}{5}\right)^{-4}\cdot\left(\cfrac{2}{5}\right)^{3}-\left(\left(\cfrac{4}{9}\right)^{0,5}\right)^0+16^{\frac{3}{4}}\cdot0,5=
-\cfrac{8}{27}-\left(\cfrac{2}{5}\right)^{-1}-1+8\cdot0,5=
-\cfrac{8}{27}-\cfrac{5}{2}-1+4=\cfrac{11}{54}.$\\
12. $\left(\cfrac{3}{5}\right)^{-3}\cdot\left(\cfrac{3}{5}\right)^{4}-\left(\left(\cfrac{9}{25}\right)^{0}\right)^{0,5}-(-0,5)^{-3}-25^{1,5}\cdot0,2=
\cfrac{3}{5}-1+8-125\cdot0,2=-\cfrac{87}{5}.$\\
13. $(-1)^{21}-81^\frac{3}{4}+\left(2^\frac{2}{3}\cdot2^\frac{1}{2}\right)^6-16^{\frac{5}{4}}+\left(-\cfrac{1}{4}\right)^{-3}=
-1-27+\left(2^\frac{7}{6}\right)^6-32-64=-1-27+128-32-64=4.$\\
14. $(-1)^{18}+32^\frac{4}{5}+8\cdot27^\frac{1}{3}-\cfrac{1}{27}\cdot\left(3^\frac{1}{4}\cdot3^\frac{1}{3}\right)^{12}-\left(-\cfrac{1}{6}\right)^{-3}=
1+16+8\cdot3-\cfrac{1}{27}\cdot 3^\frac{7}{12}\cdot12+216=
1+16+24-81+216=176.$\\
15. $(\sqrt{2}-\sqrt{3})\sqrt{5+2\sqrt{6}}=(\sqrt{2}-\sqrt{3})\sqrt{(\sqrt{2}+\sqrt{3})^2}=(\sqrt{2}-\sqrt{3})(\sqrt{2}+\sqrt{3})=2-3=-1.$\\
16. $(\sqrt{5}-\sqrt{6})\sqrt{11+2\sqrt{30}}=(\sqrt{5}-\sqrt{6})\sqrt{(\sqrt{5}+\sqrt{6})^2}=(\sqrt{5}-\sqrt{6})(\sqrt{5}+\sqrt{6})=5-6=-1.$\\
17. $\cfrac{\left(5\cfrac{4}{45}-4\cfrac{1}{6}\right):5\cfrac{8}{15}}{\left(4\cfrac{2}{3}+0,75\right)\cdot3\cfrac{9}{13}}
\cdot34\cfrac{2}{7}+\cfrac{0,3:0,01}{70}+\cfrac{2}{7}=\cfrac{\cfrac{83}{90}:\cfrac{83}{15}}{\cfrac{65}{12}\cdot\cfrac{48}{13}}
\cdot\cfrac{240}{7}+\cfrac{3}{7}+\cfrac{2}{7}=\cfrac{\cfrac{1}{6}}{20}
\cdot\cfrac{240}{7}+\cfrac{5}{7}=\cfrac{2}{7}+\cfrac{5}{7}=1.$\\
18. $\cfrac{\left(\cfrac{3}{5}+0,425-0,005\right):0,1}{30,5+\cfrac{1}{6}+3\cfrac{1}{3}}+
\cfrac{6\cfrac{3}{4}+5\cfrac{1}{2}}{26:3\cfrac{5}{7}}-0,05=\cfrac{\left(0,6+0,42\right)\cdot10}{30,5+3,5}+
\cfrac{\cfrac{49}{4}}{26:\cfrac{26}{7}}-0,05=\cfrac{10,2}{34}+\cfrac{\cfrac{49}{4}}{7}-0,05=
0,3+1,75-0,05=2.$\\
19. $\cfrac{10}{\sqrt{5}-\sqrt{10}+\sqrt{20}+\sqrt{40}-\sqrt{80}}=\cfrac{10}{\sqrt{5}-\sqrt{10}+2\sqrt{5}+2\sqrt{10}-4\sqrt{5}}=
\cfrac{10}{\sqrt{10}-\sqrt{5}}=\cfrac{10(\sqrt{10}+\sqrt{5})}{10-5}=2(\sqrt{5}+\sqrt{10}).$\\
20. $\cfrac{\sqrt{6}}{\sqrt{3}-\sqrt{6}-\sqrt{24}-\sqrt{48}+\sqrt{108}}=\cfrac{\sqrt{6}}{\sqrt{3}-\sqrt{6}-2\sqrt{6}-4\sqrt{3}+6\sqrt{3}}=
\cfrac{\sqrt{6}}{3(\sqrt{3}-\sqrt{6})}=\cfrac{\sqrt{6}(\sqrt{3}+\sqrt{6})}{3(3-6)}=
-\cfrac{3(\sqrt{2}+2)}{9}=-\cfrac{1}{3}(2+\sqrt{2}).$\\
21. $\cfrac{7,46^3+6,26^3}{13,72}-7,46\cdot 6,26=[x=7,46,\ y=6,26]=\cfrac{x^3+y^3}{x+y}-xy=
x^2-xy+y^2-xy=(x-y)^2=(7,46-6,26)^2=1,44.$\\
22. $\cfrac{2,5^3-4,4^3}{1,9}+2,5^2+4,4^2=[x=2,5,\ y=4,4]=\cfrac{x^3-y^3}{y-x}+x^2+y^2=
-x^2-xy-y^2+x^2+y^2=-xy=-2,5\cdot4,4=-11.$\\
23. $\cfrac{3\cfrac{1}{3}\cdot1,9+19,5:4\cfrac{1}{2}}{\cfrac{62}{75}-0,16}:\cfrac{3,5+4\cfrac{2}{3}+2\cfrac{2}{15}}{0,5\cdot\left(1\cfrac{1}{20}+4,1\right)}=
\cfrac{\cfrac{10}{3}\cdot\cfrac{19}{10}+\cfrac{195}{10}:\cfrac{9}{2}}{\cfrac{62}{75}-\cfrac{16}{100}}:\cfrac{3,5+6,8}{0,5\cdot5,15}=
\cfrac{\cfrac{19}{3}+\cfrac{13}{3}}{\cfrac{2}{3}}:\cfrac{10,3}{2,575}=
\cfrac{\cfrac{32}{3}}{\cfrac{2}{3}}:4=16:4=4.$\\
24. $2\sqrt{3}+0,25(\sqrt{21}-5)(\sqrt{7}+3\sqrt{3})+\cfrac{2\sqrt{7}-4}{1+\sqrt{7}}=
2\sqrt{3}+0,25(7\sqrt{3}+9\sqrt{7}-5\sqrt{7}-15\sqrt{3})+$\\$\cfrac{(2\sqrt{7}-4)(\sqrt{7}-1)}{7-1}=
2\sqrt{3}+0,25(4\sqrt{7}-8\sqrt{3})+\cfrac{14-2\sqrt{7}-4\sqrt{7}+4}{6}=
2\sqrt{3}+\sqrt{7}-2\sqrt{3}+3-\sqrt{7}=3.$\\
25. $\cfrac{1-\sqrt{10}}{\sqrt{2}+\sqrt{5}}+\cfrac{7}{2\sqrt{2}+1}-(11-5\sqrt{5})(2+\sqrt{5})=
\cfrac{(1-\sqrt{10})(\sqrt{5}-\sqrt{2})}{5-2}+\cfrac{7(2\sqrt{2}-1)}{8-1}-22-11\sqrt{5}+10\sqrt{5}+25=
\cfrac{\sqrt{5}-\sqrt{2}-5\sqrt{2}+2\sqrt{5}}{3}+2\sqrt{2}-1+3-\sqrt{5}=\sqrt{5}-2\sqrt{2}+2\sqrt{2}+2-\sqrt{5}=2.$\\
26. $(36,5^2-27,5^2):\left(\cfrac{57^3+33^3}{90}-57\cdot 33 \right)=
(36,5-27,5)(36,5+27,5):\left(57^2-57\cdot33+33^2-57\cdot 33 \right)=\cfrac{9\cdot64}{(57-33)^2}=\cfrac{9\cdot64}{24^2}=1.$\\
27. $\left(\cfrac{97^3-53^3}{44}+97\cdot53\right):(152,5^2-27,5^2)=(97^2+97\cdot53+53^2+97\cdot53):((152,5-27,5)(152,5+27,5))=
\cfrac{(97+53)^2}{125\cdot180}=\cfrac{150^2}{125\cdot180}=1.$\\
28. $\cfrac{\sqrt{7-4\sqrt{3}}}{\sqrt{2-\sqrt{3}}}\sqrt{2+\sqrt{3}}=
\cfrac{\sqrt{(2-\sqrt{3})^2}}{\sqrt{2-\sqrt{3}}}\sqrt{2+\sqrt{3}}=\cfrac{2-\sqrt{3}}{\sqrt{2-\sqrt{3}}}\sqrt{2+\sqrt{3}}=
\sqrt{2-\sqrt{3}}\sqrt{2+\sqrt{3}}=$\\$\sqrt{(2-\sqrt{3})(2+\sqrt{3})}=\sqrt{4-3}=1.$\\
29. $\cfrac{\sqrt{7+4\sqrt{3}}}{\sqrt{2+\sqrt{3}}}\sqrt{2-\sqrt{3}}=
\cfrac{\sqrt{(2+\sqrt{3})^2}}{\sqrt{2+\sqrt{3}}}\sqrt{2-\sqrt{3}}=
\cfrac{2+\sqrt{3}}{\sqrt{2+\sqrt{3}}}\sqrt{2-\sqrt{3}}=\sqrt{2+\sqrt{3}}\sqrt{2-\sqrt{3}}=$\\$\sqrt{(2+\sqrt{3})(2-\sqrt{3})}=\sqrt{4-3}=1.$\\
30. $\left(\cfrac{1}{\sqrt{5}+\sqrt{6}}+\cfrac{1}{\sqrt{5}-2}\right):\left(1+\cfrac{\sqrt{6}}{2}\right)=
\left(\cfrac{\sqrt{6}-\sqrt{5}}{6-5}+\cfrac{\sqrt{5}+2}{5-4}\right):\cfrac{2+\sqrt{6}}{2}=
\left(\sqrt{6}-\sqrt{5}+\sqrt{5}+2\right)\cdot\cfrac{2}{2+\sqrt{6}}=(2+\sqrt{6})\cdot\cfrac{2}{2+\sqrt{6}}=2.$\\
31. $\left(\cfrac{1}{\sqrt{10}+\sqrt{11}}+\cfrac{1}{\sqrt{10}-3}\right):\left(1+\cfrac{\sqrt{11}}{3}\right)=
\left(\cfrac{\sqrt{11}-\sqrt{10}}{11-10}+\cfrac{\sqrt{10}+3}{10-9}\right):\cfrac{3+\sqrt{11}}{3}=$\\$
\left(\sqrt{11}-\sqrt{10}+\sqrt{10}+3\right)\cdot\cfrac{3}{3+\sqrt{11}}=
(3+\sqrt{11})\cdot\cfrac{3}{3+\sqrt{11}}=3.$\\
32. $\sqrt[6]{31+10\sqrt{6}}\cdot\sqrt[3]{5-\sqrt{6}}=\sqrt[6]{(5+\sqrt{6})^2}\cdot\sqrt[3]{5-\sqrt{6}}=\sqrt[3]{5+\sqrt{6}}\cdot\sqrt[3]{5-\sqrt{6}}=
\sqrt[3]{(5+\sqrt{6})(5-\sqrt{6})}=\sqrt[3]{25-6}=\sqrt[3]{19}.$\\
33. $\sqrt{175}-3\sqrt{3\cfrac{1}{9}}-6\sqrt{1,75}=5\sqrt{7}-3\sqrt{\cfrac{28}{9}}-6\sqrt{\cfrac{175}{100}}=
5\sqrt{7}-3\cdot\cfrac{2\sqrt{7}}{3}-6\cdot\cfrac{5\sqrt{7}}{10}=5\sqrt{7}-2\sqrt{7}-3\sqrt{7}=0.$\\
34. $\left(\cfrac{\sqrt[3]{\sqrt{3}+\sqrt{6}}\sqrt[6]{9-6\sqrt{2}}-\sqrt[6]{18}}{\sqrt[6]{2}-1}\right)^3=
\left(\cfrac{\sqrt[6]{3+2\sqrt{18}+6}\sqrt[6]{9-6\sqrt{2}}-\sqrt[6]{2}\sqrt[6]{9}}{\sqrt[6]{2}-1}\right)^3=$\\$
\left(\cfrac{\sqrt[6]{(9+6\sqrt{2})(9-6\sqrt{2})}-\sqrt[6]{2}\sqrt[6]{9}}{\sqrt[6]{2}-1}\right)^3=
\left(\cfrac{\sqrt[6]{81-72}-\sqrt[6]{2}\sqrt[6]{9}}{\sqrt[6]{2}-1}\right)^3=
\left(\cfrac{\sqrt[6]{9}(1-\sqrt[6]{2})}{\sqrt[6]{2}-1}\right)^3=
\left(-\sqrt[6]{9}\right)^3=-\sqrt{9}=-3.$\\
35. $\cfrac{1}{\sqrt[3]{25}+\sqrt[3]{5}+1}=\cfrac{\sqrt[3]{5}-1}{5-1}=\cfrac{1}{4}(\sqrt[3]{5}-1).$\\
36. $\cfrac{1}{\sqrt[3]{9}-2\sqrt[3]{3}+4}=\cfrac{\sqrt[3]{3}+2}{3+8}=\cfrac{1}{11}(\sqrt[3]{3}+2).$\\
37. а) $\cfrac{1}{\sqrt{3}-\sqrt{2}}=\cfrac{\sqrt{3}+\sqrt{2}}{3-2}=\sqrt{3}+\sqrt{2}>\sqrt{2}+\sqrt{2}=2\sqrt{2}.$\\
б) $\sqrt{10}-\sqrt{11}??\sqrt{12}-\sqrt{13},\ \sqrt{10}+\sqrt{13}??\sqrt{11}+\sqrt{12},\ 10+2\sqrt{130}+13??11+2\sqrt{132}+12,\ 23+2\sqrt{130}<23+2\sqrt{132}.$\\
38. $27894^2+1618^2??27895^2+1617^2,\ 1618^2-1617^2??27895^2-27894^2,\ (1618-1617)(1618+1617)??(27895-27894)(27895+27894),\ 1618+1617<27895+27894.$\\
39. Пусть $x=191,$ тогда $B=(x-3)(x-2)(x-1)(x+1)(x+2)(x+3)=(x^2-1)(x^2-4)(x^2-9)<x^2 \cdot x^2\cdot x^2=x^6=191^6=A.$\\
40. $(2-\sqrt{5})\sqrt{9+4\sqrt{5}}=-\sqrt{(4-4\sqrt{5}+5)(9+4\sqrt{5})}=-\sqrt{(9-4\sqrt{5})(9+4\sqrt{5})}=-\sqrt{81-80}=-1.$\\
41. $(\sqrt{7}-3)\sqrt{16+6\sqrt{7}}=-\sqrt{(7-6\sqrt{7}+9)(16+6\sqrt{7})}=-\sqrt{(16-6\sqrt{7})(16+6\sqrt{7})}=-\sqrt{256-252}=-2.$\\
42. $74,7\cdot\cfrac{2}{21}+(-105,3)\cdot2\cfrac{3}{7}-(-105,3)\cdot\cfrac{2}{21}-2\cfrac{3}{7}\cdot74,7=74,7\cdot\left(\cfrac{2}{21}-\cfrac{17}{7}\right)+105,3
\cdot\left(\cfrac{2}{21}-\cfrac{17}{7}\right)=\left(\cfrac{2}{21}-\cfrac{17}{7}\right)(74,7+105,3)=-\cfrac{49}{21}\cdot180=-420.$\\
43. $6\cfrac{1}{10}\cdot2,391-0,109\cdot1\cfrac{5}{6}-1\cfrac{5}{6}\cdot2,391+0,109\cdot6\cfrac{1}{10}=
2,391\cdot\left(6\cfrac{1}{10}-1\cfrac{5}{6}\right)+0,109\cdot\left(6\cfrac{1}{10}-1\cfrac{5}{6}\right)=
\left(\cfrac{61}{10}-\cfrac{11}{6}\right)(2,391+0,109)=\cfrac{128}{30}\cdot2,5=\cfrac{32}{3}.$\\
44. Возведём оба числа в 6 степень: $(\sqrt{4+\sqrt{7}}-\sqrt{4-\sqrt{7}})^6=(4+\sqrt{7}-2\cdot\sqrt{16-7}+4-\sqrt{7})^3=2^3=8,\ (\sqrt[3]{2})^6=2^2=4.$ Значит, первое число больше.\\
45. $\cfrac{2}{\sqrt{8-2\sqrt{15}}}-\cfrac{1}{\sqrt{22-4\sqrt{30}}}-\sqrt{5}=\cfrac{2}{\sqrt{(\sqrt{5}-\sqrt{3})^2}}-\cfrac{1}{\sqrt{(\sqrt{12}-\sqrt{10})^2}}-\sqrt{5}=
\cfrac{2}{\sqrt{5}-\sqrt{3}}-\cfrac{1}{\sqrt{12}-\sqrt{10}}-\sqrt{5}=\sqrt{5}+\sqrt{3}-\cfrac{1}{2}(\sqrt{12}+\sqrt{10})-\sqrt{5}=-\cfrac{\sqrt{10}}{2}.$\\
46.$\cfrac{10\sqrt{5}}{{\sqrt{38-12\sqrt{10}}+\sqrt{18}}}=\cfrac{10\sqrt{5}}{{\sqrt{(2\sqrt{5}-3\sqrt{2})^2}+3\sqrt{2}}}=[(2\sqrt{5})^2=20>18=(3\sqrt{2})^2 ]=$\\$\cfrac{10\sqrt{5}}{2\sqrt{5}-3\sqrt{2}+3\sqrt{2}}=\cfrac{10\sqrt{5}}{2\sqrt{5}}=5.$\\
47. $\sqrt{\left(\cfrac{4^5}{16^{-2}\cdot2^{19}}\right)^{-1}}\cdot\sqrt{8}-(0,3)^{-1}+(2\sqrt{3})^{-2}=
\sqrt{\left(\cfrac{2^{10}}{2^{-8}\cdot2^{19}}\right)^{-1}}\cdot\sqrt{8}-\cfrac{10}{3}+\cfrac{1}{12}=
\sqrt{2}\cdot\sqrt{8}-\cfrac{13}{4}=4-\cfrac{13}{4}=\cfrac{3}{4}=0,75.$\\
48. $\sqrt{\left(\cfrac{9^{12}}{3^{-5}\cdot27^{10}}\right)^{-1}}:\sqrt{27}+(\sqrt{6})^{-2}-(1,25)^{-1}=
\sqrt{\left(\cfrac{3^{24}}{3^{-5}\cdot3^{30}}\right)^{-1}}:\sqrt{27}+\cfrac{1}{6}-\cfrac{4}{5}=
\sqrt{3}:\sqrt{27}-\cfrac{19}{30}=\cfrac{1}{3}-\cfrac{19}{30}=-\cfrac{3}{10}=-0,3.$\\
49. $\sqrt{3}+\sqrt{7}\ ??\ 9-\sqrt{21},\ 3+2\sqrt{21}+7\ ??\ 81-18\sqrt{21}+21,\ 20\sqrt{21}\ ??\ 92,\ 8400 <8464,$ значит второе число больше.\\
50. $(\sqrt[3]{49}+\sqrt[3]{7}+1)(\sqrt[3]{49}-1)(\sqrt[3]{49}-\sqrt[3]{7}+1)=[t=\sqrt[3]{7}]=(t^2+t+1)(t^2-1)(t^2-t+1)=
(t^2+t-1)(t-1)(t+1)(t^2-t+1)=(t^3+1)(t^3-1)=t^6-1=(\sqrt[3]{7})^6-1=49-1=48.$\\
51. $(\sqrt[3]{36}+\sqrt[3]{6}+1)(\sqrt[3]{36}-1)(\sqrt[3]{36}-\sqrt[3]{6}+1)=[t=\sqrt[3]{6}]=(t^2+t+1)(t^2-1)(t^2-t+1)=
(t^2+t-1)(t-1)(t+1)(t^2-t+1)=(t^3+1)(t^3-1)=t^6-1=(\sqrt[3]{6})^6-1=36-1=35.$\\
52. $\cfrac{\sqrt[4]{7\cdot\sqrt[3]{54}+15\cdot\sqrt[3]{128}}}{\sqrt[3]{4\cdot\sqrt[4]{32}}+\sqrt[3]{9\cdot\sqrt[4]{162}}}=
\cfrac{\sqrt[4]{21\sqrt[3]{2}+60\sqrt[3]{2}}}{\sqrt[3]{8\sqrt[4]{2}}+\sqrt[3]{27\sqrt[4]{2}}}=
\cfrac{\sqrt[4]{81\sqrt[3]{2}}}{2\sqrt[12]{2}+3\sqrt[12]{2}}=
\cfrac{3\sqrt[12]{2}}{5\sqrt[12]{2}}=\cfrac{3}{5}.$\\
53. $\cfrac{5\cdot\sqrt[3]{4\cdot\sqrt[3]{192}}+7\cdot\sqrt[3]{18\cdot\sqrt[3]{81}}}{\sqrt[3]{12\cdot
\sqrt[3]{24}+6\cdot\sqrt[3]{375}}}=\cfrac{5\cdot\sqrt[3]{16\sqrt[3]{3}}+7\cdot\sqrt[3]{54\sqrt[3]{3}}}{\sqrt[3]{24
\sqrt[3]{3}+30\sqrt[3]{3}}}=\cfrac{10\cdot\sqrt[3]{2\sqrt[3]{3}}+21\cdot\sqrt[3]{2\sqrt[3]{3}}}{\sqrt[3]{54
\sqrt[3]{3}}}=\cfrac{31\cdot\sqrt[3]{2\sqrt[3]{3}}}{3\cdot\sqrt[3]{2\sqrt[3]{3}}}=
\cfrac{31}{3}.$
\newpage
