\section{степенные функции решения}
1. $\cfrac{(-1)^{2n+1}\cdot(-a)^{3n+4}\cdot(3an)^2}{(-a)^{3n-1}(2a^2n)^3}=
\cfrac{(-1)\cdot(-a)^{5}\cdot9a^2n^2}{8a^6n^3}=\cfrac{9a}{8n}.$\\
2. $\cfrac{(-1)^{4k-3}\cdot(-b)^{5k+2}\cdot(5bk^2)^2}{(-b)^{5k-3}(4bk)^3}=
\cfrac{(-1)\cdot(-b)^{5}\cdot25b^2k^4}{64b^3k^3}=\cfrac{25b^4k}{64}.$\\
3. Составим дробь: $\cfrac{45^n}{75^{10}}=\cfrac{3^{2n}\cdot5^n}{3^{10}\cdot5^{20}}.$ Чтобы она была целым числом, необходимо, чтобы выполнялись неравенства $2n\geqslant10$ и $n\geqslant20.$ Значит, минимальное подходящее $n$ равно 20.\\
4. Составим дробь: $\cfrac{75^n}{45^{10}}=\cfrac{3^{n}\cdot5^{2n}}{3^{20}\cdot5^{10}}.$ Чтобы она была целым числом, необходимо, чтобы выполнялись неравенства $n\geqslant20$ и $2n\geqslant10.$ Значит, минимальное подходящее $n$ равно 20.\\
5. $\cfrac{3^{32}-3\cdot 9^{14}}{26\cdot27^{10}}=\cfrac{3^{32}-3^{29}}{26\cdot3^{30}}=\cfrac{3^{29}\cdot(3^3-1)}{26\cdot3^{30}}=\cfrac{26}{26\cdot3}=\cfrac{1}{3}.$\\
6. $\cfrac{2^{50}-2\cdot4^{22}}{31\cdot8^{15}}=\cfrac{2^{50}-2^{45}}{31\cdot2^{45}}=\cfrac{2^{45}\cdot(2^5-1)}{31\cdot2^{45}}=\cfrac{31}{31}=1.$\\
7. $\cfrac{4^{2n+3}\cdot 2^{2n-1}}{(-8)^{2n}}=\cfrac{2^{4n+6}\cdot 2^{2n-1}}{2^{6n}}=\cfrac{2^{6n+5}}{2^{6n}}=2^5=32.$\\
8. $\cfrac{9^{2n+3}\cdot3^{2n-2}}{(-27)^{2n}}=\cfrac{3^{4n+6}\cdot3^{2n-2}}{3^{6n}}=\cfrac{3^{6n+4}}{3^{6n}}=3^4=81.$\\
9. $\cfrac{14^5}{2^6\cdot 7^4}=\cfrac{2^5\cdot7^5}{2^6\cdot 7^4}=\cfrac{7}{2}.$\\
10. $\cfrac{6^6}{2^7\cdot 3^5}=\cfrac{2^6\cdot3^6}{2^7\cdot 3^5}=\cfrac{3}{2}.$\\
11. $\cfrac{(6^4)^2}{4^4\cdot9^5}=\cfrac{2^8\cdot3^8}{2^8\cdot3^{10}}=\cfrac{1}{3^2}=\cfrac{1}{9}.$\\
12. $\cfrac{(14^3)^3}{7^8\cdot8^3}=\cfrac{2^9\cdot7^9}{7^8\cdot2^9}=7.$\\
13. $\left(\cfrac{3x^2y^5}{5z^6}
ight)^5\left(\cfrac{25z^5}{9x^2y^6}
ight)^3=\cfrac{3^5x^{10}y^{25}}{5^5z^{30}}\cdot\cfrac{5^6z^{15}}{3^6x^6y^{18}}=\cfrac{5x^4y^7}{3z^{15}}.$\\
14. $\left(\cfrac{4xy^4}{5z^5}
ight)^5\left(\cfrac{25z^4}{16xy^5}
ight)^3=\cfrac{2^{10}x^5y^{20}}{5^5z^{25}}\cdot\cfrac{5^6z^{12}}{2^{12}x^3y^{15}}=\cfrac{5x^2y^5}{4z^{13}}.$\\
15. $\cfrac{4\cdot36^n}{3^{2n-3}\cdot2^{2n+2}}=\cfrac{2^2\cdot2^{2n}\cdot3^{2n}}{3^{2n-3}\cdot2^{2n+2}}=3^3=27.$\\
16. $\cfrac{3^{15}-3\cdot27^4}{3^9\cdot6^4}=\cfrac{3^{15}-3^{13}}{3^9\cdot3^4\cdot2^4}=\cfrac{3^{13}\cdot(3^2-1)}{3^{13}\cdot2^4}=\cfrac{8}{16}=\cfrac{1}{2}.$\\
17. $\cfrac{2^{16}-2\cdot 8^4}{2^{11}\cdot 14^2}=\cfrac{2^{16}-2^{13}}{2^{11}\cdot 2^2\cdot7^2}=\cfrac{2^{13}\cdot(2^3-1)}{2^{13}\cdot7^2}=\cfrac{7}{7^2}=\cfrac{1}{7}.$\\
18. $\cfrac{(4\cdot3^{17}-3^{16})\cdot242}{(11\cdot 3^5)^3\cdot(-2)^3}=\cfrac{3^{16}\cdot(4\cdot3-1)\cdot2\cdot11^2}{11^3\cdot 3^{15}\cdot(-2)^3}=
-\cfrac{3\cdot11\cdot11^2}{11^3\cdot4}=-\cfrac{3}{4}.$\\
19. $\cfrac{(3\cdot 2^{20}+7\cdot 2^{19})\cdot 52}{(-1)^7\cdot(13\cdot8^4)^2}=\cfrac{2^{19}\cdot(3\cdot2+7)\cdot 2^2\cdot13}{(-1)\cdot13^2\cdot2^{24}}=
\cfrac{2^{21}\cdot13\cdot13}{(-1)\cdot13^2\cdot2^{24}}=-\cfrac{1}{8}.$\\
20. $\cfrac{8\cdot100^n}{2^{2n+2}\cdot5^{2n-2}}=\cfrac{2^3\cdot2^{2n}\cdot5^{2n}}{2^{2n+2}\cdot5^{2n-2}}=50.$\\
21. $\cfrac{21^9\cdot(6^2\cdot16)^3}{12^9\cdot3^4\cdot63}=\cfrac{3^9\cdot7^9\cdot2^6\cdot3^6\cdot2^{12}}{2^{18}\cdot3^9\cdot3^4\cdot3^2\cdot7}=
\cfrac{2^{18}\cdot3^{15}\cdot7^9}{2^{18}\cdot3^{15}\cdot7}=7^8.$ Значит, искомое число равно $7$ или $-7.$\\
22. $\cfrac{45^{2n+1}}{(-15)^{2n}\cdot 9^{n-1}\cdot25}=\cfrac{3^{4n+2}\cdot5^{2n+1}}{3^{2n}\cdot5^{2n}\cdot 3^{2n-2}\cdot5^2}=
\cfrac{3^{4n+2}\cdot5^{2n+1}}{3^{4n-2}\cdot5^{2n+2}}=\cfrac{3^4}{5}=\cfrac{81}{5}.$\\
23. $\cfrac{28^{2k+1}}{(-14)^{2k}\cdot4^{k-1}\cdot49}=\cfrac{2^{4k+2}\cdot7^{2k+1}}{2^{2k}\cdot7^{2k}\cdot2^{2k-2}\cdot7^2}=
\cfrac{2^{4k+2}\cdot7^{2k+1}}{2^{4k-2}\cdot7^{2k+2}}=\cfrac{2^4}{7}=\cfrac{16}{7}.$\\
24. $A=2\cfrac{54}{55}+1\cfrac{65}{66}=3-\cfrac{1}{55}+2-\cfrac{1}{66}=5-\left(\cfrac{1}{55}+\cfrac{1}{66}
ight)=5-\cfrac{11}{330}=5-\cfrac{1}{30}=4\cfrac{29}{30}.$
$B=\cfrac{28^7\cdot49^2}{16\cdot14^{10}}=$\\$=\cfrac{2^{14}\cdot7^{7}\cdot7^4}{2^4\cdot2^{10}\cdot7^{10}}=\cfrac{2^{14}\cdot7^{11}}{2^{14}\cdot7^{10}}=7.$ Значит, $B$ больше $A$ на $7-4\cfrac{29}{30}=2\cfrac{1}{30}.$\\
25. $A=1\cfrac{32}{33}+1\cfrac{87}{88}=2-\cfrac{1}{33}+2-\cfrac{1}{88}=4-\left(\cfrac{1}{33}+\cfrac{1}{88}
ight)=4-\cfrac{11}{264}=4-\cfrac{1}{24}=3\cfrac{23}{24}.$
$B=\cfrac{45^8\cdot125}{27^2\cdot15^{10}}=$\\$=\cfrac{3^{16}\cdot5^{8}\cdot5^3}{3^6\cdot3^{10}\cdot5^{10}}=\cfrac{3^{16}\cdot5^{11}}{3^{16}\cdot5^{10}}=5.$ Значит, $B$ больше $A$ на $5-3\cfrac{23}{24}=1\cfrac{1}{24}.$\\
26. $\cfrac{(5\cdot3^{18}+(-3)^{19})\cdot2^{34}}{12^{18}}=\cfrac{3^{18}\cdot(5-3)\cdot2^{34}}{2^{36}\cdot3^{18}}=\cfrac{2^{35}}{2^{36}}=\cfrac{1}{2}.$\\
27. $\cfrac{(7\cdot4^8+(-4)^9)\cdot3^{14}}{36^8}=\cfrac{4^8\cdot(7-4)\cdot3^{14}}{4^8\cdot3^{16}}=\cfrac{3^{15}}{3^{16}}=\cfrac{1}{3}.$\\
28. $A=\cfrac{(7^{10}-7^9-7^8)^2}{41\cdot49^8}=\cfrac{(7^8\cdot(7^2-7-1))^2}{41\cdot7^{16}}=\cfrac{7^{16}\cdot41^2}{41\cdot7^{16}}=41.$ Для вычисления $B$ обозначим\\ $x=5379,$ тогда $B=x^2-(x-1)(x+1)=x^2-(x^2-1)=1.$ Тогда $A$ больше $B$ на $\cfrac{A-B}{B}\cdot100\%=$\\$=\cfrac{41-1}{1}\cdot100\%=4000\%.$\\
29. $A=\cfrac{(4^{10}-4^9-4^7)^2}{47\cdot16^7}=\cfrac{(4^7\cdot(4^3-4^2-1))^2}{47\cdot4^{14}}=\cfrac{4^{14}\cdot47^2}{47\cdot4^{14}}=47.$ Для вычисления $B$ обозначим\\ $x=9551,$ тогда $B=x^2-(x-1)(x+1)=x^2-(x^2-1)=1.$ Тогда $A$ больше $B$ на $\cfrac{A-B}{B}\cdot100\%=$\\$=\cfrac{47-1}{1}\cdot100\%=4600\%.$\\
30. $\cfrac{3^{2n-6}\cdot2^{n+7}}{4^{n-3}\cdot3^{n+7}}=\cfrac{3^{2n-6}\cdot2^{n+7}}{2^{2n-6}\cdot3^{n+7}}.$ Для того, чтобы это число было целым, необходимо, чтобы степени 2 и 3 в числителе были не меньше, чем в знаменателе, а значит выполнялись неравенства $2n-6\geqslant n+7$ и $n+7\geqslant 2n-6,$ поэтому $2n-6=n+7,\ n=13.$\\
31. $(3^{3n+1}-4\cdot3^{3n+2})(7\cdot2^n+2^{n+1}):54^{n+1}=\cfrac{3^{3n+1}\cdot(1-4\cdot3)\cdot2^n\cdot(7+2)}{2^{n+1}\cdot3^{3n+3}}=
\cfrac{3^{3n+1}\cdot(-11)\cdot2^n\cdot3^2}{2^{n+1}\cdot3^{3n+3}}=-\cfrac{11}{2}.$\\
32. $(2^{3n+1}-11\cdot2^{3n+2})(3\cdot7^n+7^{n+1}):56^{n+1}=\cfrac{2^{3n+1}\cdot(1-11\cdot2)\cdot7^n\cdot(3+7)}{2^{3n+3}\cdot7^{n+1}}=
\cfrac{2^{3n+1}\cdot(-21)\cdot7^n\cdot10}{2^{3n+3}\cdot7^{n+1}}=$\\$=-\cfrac{15}{2}.$\\
33. $\cfrac{4^{10}-4^9-4^7}{2^{20}+2^{17}+11\cdot2^{15}}=\cfrac{4^7\cdot(4^3-4^2-1)}{2^{15}\cdot(2^5+2^2+11)}=
\cfrac{2^{14}\cdot47}{2^{15}\cdot47}=\cfrac{1}{2}.$\\
34. $\cfrac{3^{10}-5\cdot3^8-3^7}{2\cdot9^4+3^7-10\cdot9^3}=\cfrac{3^7\cdot(3^3-5\cdot3-1)}{9^3\cdot(2\cdot9+3-10)}=
\cfrac{3^7\cdot11}{3^6\cdot11}=3.$\\
35. $\cfrac{50^3}{(2^2)^3\cdot5^6}=\cfrac{2^3\cdot5^6}{2^6\cdot5^6}=\cfrac{1}{2^3}=\cfrac{1}{8}.$\\
36. $\cfrac{5^{3n+2}\cdot5^{1-n}}{(5^{n+1})^2}=\cfrac{5^{2n+3}}{5^{2n+2}}=5.$\\
37. $\cfrac{(8^{2020}+8^{2019})^2}{(4^{2019}-4^{2018})^3}=\cfrac{(8^{2019}\cdot(8+1))^2}{(4^{2018}\cdot(4-1))^3}=
\cfrac{8^{4038}\cdot9^2}{4^{6054}\cdot3^3}=\cfrac{2^{12114}\cdot3^4}{2^{12108}\cdot3^3}=2^6\cdot3=192.$\\
38. $\cfrac{(4^{3021}-4^{3020})^3}{(8^{3020}+8^{3019})^2}=\cfrac{(4^{3020}\cdot(4-1))^3}{(8^{3019}\cdot(8+1))^2}=
\cfrac{4^{9060}\cdot3^3}{8^{6038}\cdot9^2}=\cfrac{2^{18120}\cdot3^3}{2^{18114}\cdot3^4}=\cfrac{2^6}{3}=\cfrac{64}{3}.$\\
39. $\cfrac{8^{20}\cdot20^5}{4^{35}\cdot25^2}=\cfrac{2^{60}\cdot2^{10}\cdot5^5}{2^{70}\cdot5^4}=
\cfrac{2^{70}\cdot5^5}{2^{70}\cdot5^4}=5.$\\
40. $\cfrac{28^3\cdot5^6}{35^2\cdot10^4}=\cfrac{2^6\cdot7^3\cdot5^6}{5^2\cdot7^2\cdot2^4\cdot5^4}=2^2\cdot7=28.$\\
41. $\cfrac{12^6}{3^5\cdot2^{11}}=\cfrac{2^{12}\cdot3^6}{3^5\cdot2^{11}}=2\cdot3=6.$\\
42. $\cfrac{20^{10}}{5^{10}\cdot2^{19}}=\cfrac{2^{20}\cdot5^{10}}{5^{10}\cdot2^{19}}=2.$\\
43. $A=\cfrac{36^3\cdot15^2}{18^4\cdot10^3}=\cfrac{2^6\cdot3^6\cdot3^2\cdot5^2}{2^4\cdot3^8\cdot2^3\cdot5^3}=\cfrac{1}{10}.$
$B=\cfrac{3^{48}-3^{47}+17\cdot3^{46}}{27^{15}\cdot23}=\cfrac{3^{46}\cdot(3^2-3+17)}{3^{45}\cdot23}=3.$ Значит, $\left|(-A)-\cfrac{1}{B}
ight|=
\left|-\cfrac{1}{10}-\cfrac{1}{3}
ight|=\left|-\cfrac{13}{30}
ight|=\cfrac{13}{30}.$\\
44. $a=\cfrac{-14^2\cdot25^3}{49\cdot(-10)^6}=\cfrac{-2^2\cdot7^2\cdot5^6}{7^2\cdot2^6\cdot5^6}=-\cfrac{1}{2^4}=-\cfrac{1}{16}.$
$b=\cfrac{7^{40}+7^{38}-2\cdot7^{39}}{6^2\cdot49^{19}}=\cfrac{7^{38}\cdot(7^2+1-2\cdot7)}{36\cdot7^{38}}=
\cfrac{36}{36}=$\\$=1.$ Значит, $|a-b|=\left|-\cfrac{1}{16}-1
ight|=\left|-\cfrac{17}{16}
ight|=\cfrac{17}{16}.$\\
45. $\cfrac{3^7\cdot15^5\cdot4^9}{8^4\cdot9^4\cdot30^4}=\cfrac{3^7\cdot3^5\cdot5^5\cdot2^{18}}{2^{12}\cdot3^8\cdot2^4\cdot3^4\cdot5^4}=
\cfrac{3^{12}\cdot5^5\cdot2^{18}}{2^{16}\cdot3^{12}\cdot5^4}=2^2\cdot5=20.$\\
46. $\cfrac{4^4\cdot\left((3^3)^2: 3^2
ight)}{27^3:3^5}=\cfrac{2^8\cdot\left(3^6:3^2
ight)}{3^9:3^5}=
\cfrac{2^8\cdot3^4}{3^4}=2^8=256.$\\
47. $\cfrac{(12^3\cdot9^3)^2\cdot14^9}{6^{18}\cdot56}=\cfrac{2^{12}\cdot3^{12}\cdot2^9\cdot7^9}{2^{18}\cdot3^{18}\cdot2^3\cdot7}=7^8.$ Значит, искомое число равно 7 или $-7.$\\
48. $\cfrac{(-12a^2b^4)^3(-a)^4}{(-3ab)^3(-2b^2)^3}=\cfrac{-2^6\cdot 3^3 a^6 b^{12}a^4}{-3^3 a^3 b^3\cdot(-1)2^3 b^6}=-8a^7b^3.$\\
49. $\cfrac{(-2a^2bc^3)^4(3b)^3}{24a^5(-b^2c^4)^3}=\cfrac{2^4 a^8 b^4 c^{12}3^3 b^3}{2^3\cdot 3 \cdot a^5\cdot(-1)b^6c^{12}}=-18a^3b.$\\
50. $\cfrac{42^9}{(6^2)^3\cdot7^9}+\cfrac{2^{50}-2\cdot4^{22}}{31\cdot8^{15}}=\cfrac{2^9\cdot3^9\cdot7^9}{2^6\cdot3^6\cdot7^9}+\cfrac{2^{50}-2^{45}}{31\cdot2^{45}}=
2^3\cdot3^3+\cfrac{2^{45}\cdot(2^5-1)}{31\cdot2^{45}}=216+1=217.$\\
51. $\cfrac{50^3}{(2^2)^3\cdot5^6}-\cfrac{3^{32}-3\cdot9^{14}}{26\cdot27^{10}}=\cfrac{2^3\cdot5^6}{2^6\cdot5^6}-\cfrac{3^{32}-3^{29}}{26\cdot3^{30}}=
\cfrac{1}{8}-\cfrac{3^{29}\cdot(3^3-1)}{26\cdot3^{30}}=\cfrac{1}{8}-\cfrac{1}{3}=-\cfrac{5}{24}.$\\
52. $\cfrac{5^2\cdot54^{27}}{(3^{80}+3^{81}+3^{82})(32^5+8^8+4^{12})}=\cfrac{5^2\cdot2^{27}\cdot3^{81}}{3^{80}\cdot(1+3+3^2)(2^{25}+2^{24}+2^{24})}=
\cfrac{5^2\cdot2^{27}\cdot3}{13\cdot2^{24}\cdot(2+1+1)}=$\\$=\cfrac{5^2\cdot2\cdot3}{13}=\cfrac{150}{13}.$\\
53. $\cfrac{5^2\cdot24^{27}}{(2^{83}+2^{84}+2^{82})(9^{12}+27^8+81^{6})}=\cfrac{5^2\cdot2^{81}\cdot3^{27}}{2^{82}\cdot(2+2^2+1)(3^{24}+3^{24}+3^{24})}=
\cfrac{5^2\cdot3^{27}}{2\cdot7\cdot3^{25}}=\cfrac{5^2\cdot3^2}{14}=\cfrac{225}{14}.$\\
54. $\cfrac{7\cdot6^5-7^2\cdot3^5}{35\cdot3^4-3^5\cdot10}=
\cfrac{7\cdot3^5\cdot(2^5-7)}{5\cdot3^4\cdot(7-3\cdot2)}=105.$\\
55. $\cfrac{45\cdot2^7-5^3\cdot6^4}{70\cdot6^2-3^2\cdot2^5}=
\cfrac{5\cdot3^2\cdot2^4\cdot(2^3-5^2\cdot3^2)}{2^3\cdot3^2\cdot(35-2^2)}=
\cfrac{5\cdot2\cdot(-217)}{31}=-70.$\\
56. $\cfrac{162\cdot2^7-8\cdot3^5+2^3\cdot3^4}{3^5\cdot2^7-3^7\cdot2^4}=
\cfrac{2^3\cdot3^4\cdot(2^5-3+1)}{2^4\cdot3^5\cdot(2^3-3^2)}=-5.$\\
57. $\cfrac{15\cdot3^8-5^3\cdot3^5}{5\cdot3^6-50\cdot3^5}=
\cfrac{5\cdot3^5\cdot(3^4-5^2)}{5\cdot3^5\cdot(3-10)}=-8.$\\
58. $27^6\cdot169^9:(5^9)^2=\cfrac{27^6\cdot169^9}{5^{18}}=\left(\cfrac{27^2\cdot169^3}{5^6}
ight)^3.$\\
59. $16^6\cdot121^{12}:(5^{12})^2=\cfrac{16^6\cdot121^{12}}{5^{24}}=\left(\cfrac{16^2\cdot121^4}{5^8}
ight)^3.$\\
60. $\cfrac{4^6\cdot 8^2}{32^5:64^3}=\cfrac{2^{12}\cdot 2^6}{2^{25}:2^{18}}=\cfrac{2^{18}}{2^7}=2^{11}=2048.$\\
61. $\cfrac{\left(\cfrac{2}{3}
ight)^{30}\cdot(5^3)^4\cdot6^{30}}{5^9\cdot(15+1)^{15}}=\cfrac{\cfrac{2^{30}}{3^{30}}\cdot5^{12}\cdot2^{30}\cdot3^{30}}{5^9\cdot16^{15}}=
\cfrac{2^{30}\cdot5^{12}\cdot2^{30}}{5^9\cdot2^{60}}=5^3=125.$\\
62. $\cfrac{1}{\left(\cfrac{6^{13}\cdot12^7\cdot0,25^{12}\cdot3^7}{9^{14}}+\cfrac{2}{3}
ight)^2}+\cfrac{1}{\left(1\cfrac{1}{9}
ight)^2}=
\cfrac{1}{\left(\cfrac{2^{13}\cdot3^{13}\cdot2^{14}\cdot3^7\cdot\cfrac{1}{2^{24}}\cdot3^7}{3^{28}}+\cfrac{2}{3}
ight)^2}+\cfrac{1}{\cfrac{100}{81}}=
\cfrac{1}{\left(\cfrac{2^3}{3}+\cfrac{2}{3}
ight)^2}+\cfrac{81}{100}=
\cfrac{1}{\cfrac{100}{9}}+\cfrac{81}{100}=\cfrac{90}{100}=0,9.$
Искомое число равно $0,9:0,09=10.$\\
63. $\cfrac{1}{3\cfrac{2}{3}}-\cfrac{1}{\left(\cfrac{1}{0,8}
ight)^2-\cfrac{6^{13}\cdot18^9\cdot0,25^{13}}{27^{10}}}=
\cfrac{1}{\cfrac{11}{3}}-\cfrac{1}{\left(\cfrac{5}{4}
ight)^2-\cfrac{2^{13}\cdot3^{13}\cdot2^9\cdot3^{18}\cdot\cfrac{1}{2^{26}}}{3^{30}}}=
\cfrac{3}{11}-\cfrac{1}{\cfrac{25}{16}-\cfrac{3}{2^4}}=\cfrac{3}{11}-\cfrac{1}{\cfrac{22}{16}}=
=\cfrac{3}{11}-\cfrac{8}{11}=-\cfrac{5}{11}.$
Искомое число равно $0,99\cdot\left(-\cfrac{5}{11}
ight)=-0,45.$

ewpage
